\documentclass[12pt,a4paper]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[czech]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{pdfpages}
\usepackage{caption}
\usepackage{pdfcomment}
\usepackage{microtype}
\usepackage{addlines}
\usepackage[top=2cm,bottom=2cm,left=2cm,right=2cm]{geometry}

\usepackage{parskip} %Extra space between paragraphs
\setlength{\parindent}{0cm}
\usepackage{tgschola}

\newcommand{\velky}{\fontsize{14.4}{15}\selectfont}
\newcommand{\vetsi}{\fontsize{15}{16}\selectfont}


\newcommand{\pr}{\textbf{Pozn. překl.:} }

\usepackage{eso-pic}
\newcommand{\bg}[1]{%
\AddToShipoutPictureBG*{\includegraphics[width=\paperwidth,height=\paperheight]{#1}};
}

\usepackage{hyperref}
\urlstyle{same}
%Allows for links with https that is not printed
\include{../../includes/urls.tex}
\usepackage{xurl}

\begin{document}
\pretolerance=5000
\tolerance=9000
\emergencystretch=10pt
\righthyphenmin=4
\lefthyphenmin=4

\vetsi


\thispagestyle{empty}
\bg{./images/cover/WorkFront.png}

\newpage

\thispagestyle{empty}
\newpage

\phantom{.}

\newpage
\thispagestyle{empty}

\begin{minipage}{.7\textwidth}
Překlad anglického  \emph{The Abolition of Work}, Bob Black, 1991\\
Původní text: \url[https://]{theanarchistlibrary.org/library/bob-black-the-abolition-of-work}

\noindent
Překlad: Jindra, Korektury: Peťas, 2023\\
Design \& komentář k~obrázkům: Jindra,\\
Verze zínu: 1.2.2\\
\url[https://]{gitlab.com/spinkdistro/Zines}\\
\url[https://]{spinkdistro.art}
\end{minipage}
\begin{minipage}{.3\textwidth}
\centering
\includegraphics[width=1\textwidth]{../../includes/spinkdistro.png}
\end{minipage}



\section*{Překladatelské poznámky}

\subsection*{Gender}

V~tomto překladu jsme se rozhodla používat \emph{generické neutrum}, v~některých
případech ponecháváme maskulinum, pro zvýraznění, že v~určitých rolích útlaku
ve skutečnosti skutečně převládají muži.

Jaký je důvod pro toto rozhodnutí?
V~současné češtině je běžné používat \emph{generické maskulinum} -- to znamená, že
v~případech, kdy mluvíme o~množině více lidí (nebo obecně bytostí, které mají
gender), pro všechny z~nich používáme mužský rod. Např.:~\uv{Dita, Markéta
a~Matyáš šl\textbf{i} nakoupit.} Mužský rod se projevil koncovkou -i. My
považujeme tuto vlastnost jazyka za projev patriarchátu~-- stejně jako
považujeme za projev královské moci, když v~minulosti bylo nutné králi onikat.
Jako součást boje za rozložení patriarchátu tedy chceme novou češtinu --
takovou, která neprivileguje muže a~která mužům neubližuje (ať už mužství
znamená cokoliv).

Z~toho pramení rozhodnutí použít generické neutrum. Také jsme se rozhodla
konvertovat do středního rodu určitá slova, která v~současnosti označují
pouze muže~-- například slovo liberál jsme proměnila v~liberálče.
Byť se nejedná o~ustálený koncept, rozhodně je ludický\footnote{\pr taktéž hravý,
z~latinského \emph{ludo} - hraji (si).}, a~tedy dobře souzní s~následujícím textem.
%možná dopsat co znaméná slovo ludický? -- P
%  OK -- J

\subsection*{Autor}

Autor tohoto textu, Bob Black, je známý také svým anti-feminismem a~tím, že
je to policejní práskač (\url{http://www.seesharppress.com/black.html}).
Přesto si myslíme, že tento text je hodný sdílení.
Věříme totiž, že tento text nebudete brát jako Boží slovo, ale zaujmete
k~němu kritický pohled.



\newpage
\setcounter{page}{1}

Nikdo by nikdy neměl pracovat.

Práce je zdroj skoro všeho neštěstí na tomto světě. Skoro všechno zlo, které
by šlo vyjmenovat, pochází z~práce, nebo ze žití ve světě navrženém pro práci.
Abychom přestala trpět, musíme přestat pracovat.

To neznamená, že musíme přestat dělat věci. Znamená to, že vytvoříme nový
způsob života založený na hře; jinými slovy, \emph{ludickou} revoluci.
Slovem \uv{hra} mám také na mysli slavnostnost, kreativitu, společné jídlo %TODO commensality?
a~možná dokonce i~umění. Ve hře a~hravosti se skrývá mnohem více než dětská
hra, i~když ta je také hodnotná. Vyzývám ke kolektivní pouti za zobecněnou radostí
a~svobodnou bujností nezbavené vzájemné závislosti. Hra není pasivní. Bezpochyby
všechna potřebujeme mnohem více času pro holou lenost a~zahálku, než si kdy dopřáváme
nyní, bez ohledu na příjem nebo práci. Ale hned jak se zotavíme z~únavy způsobené
zaměstnáním, skoro všechna z~nás chtějí jednat.

\begin{figure}[h]
\centering
\pdftooltip{\includegraphics[width=.9\textwidth]{./images/Play.png}}{Kresba tlouštíka,
který je uprostřed salta a~tenkého tanečníka balancujícího na jedné noze.}
\end{figure}

Ludický život je zcela nekompatibilní s~existující skutečností. Tím však hůře pro
„skutečnost,” pro tu gravitační díru, která vysává životní sílu z~toho mála v~životě,
které nás stále odlišuje od holého přežití. Je kuriózní (nebo možná není), že
všechny staré ideologie jsou konzervativní, protože věří v~práci. Některé z~nich,
jako marxismus a~většina odvětví anarchismu, věří v~práci o~tolik zuřivěji, protože
věří v~tak málo jiných věcí.

Liberálčata říkají, že bychom měla ukončit diskriminaci na pracovišti.
Já říkám, že bychom měla ukončit pracoviště. Konzervativčata podporují
právo na práci. Já následuji svéhlavého zetě Karla Marxe jménem Paul Lafargue,
%"následujíc" možná zní líp? -- P
% To je možné, ale přípona -íc je pro ženský a střední rod, takže to má
% jiný význam. Nicméně vlastně jdu odstranit přechodník na něco, co nemá
% gramatický rod.
podporuji právo na lenost. Levičátka jsou pro plnou zaměstnanost.
Jako surrealisťata~-- až na to, že si nedělám srandu~-- podporuji
plnou nezaměstnanost. Trockistčata agitují za permanentní revoluci. Já agituji
za permanentní hýření. Ale pokud všechna ideoložčata (jak už to tak dělají)
prosazují práci~-- a~nejen proto, že plánují přinutit ostatní lidi, aby udělali
tu jejich~-- pak se to podivně zdráhají vyslovit otevřeně. Nekonečně dlouho
popisují platy, hodiny, pracovní podmínky, vykořisťování, produktivitu, profitabilitu.
Ráda mluví o~čemkoliv, co není práce samotná. Tato expertčata, která navrhují,
že budou přemýšlet za nás, zřídka sdílejí své závěry o~práci i~přes to, jak moc
se to našich životů týká. Mezi sebou se hašteří o~detaily. Odbory a~management
se shodnou na tom, že bychom měla prodat čas svých životů výměnou za přežití,
akorát spolu smlouvají o~ceně. Marxistčata si myslí, že by nám měla komandovat
byrokratčata. Libertariánčata si myslí, že by nás měla komandovat byznysmenčata.
%byznys"men"? -- P
% Jo to je vtipný, to jsem tam nechal spíš ze srandy. Ale tady by stálo za to
% se zamyslet nad jinou formou ("-stvo") -- J
Feministčata se nazajímají o~to, jakou formu to komandování má, dokud nás komandují
ženy\footnote{\pr holkašéfové}. Zřejmě tato podporovatelčata ideologií
mají vážné rozpory ohledně toho, jak rozdělit ukořistěnou moc. Stejným způsobem
nemá nikdo z~nich námitky proti moci jako takové a~všechna z~nich chtějí, abychom
pokračovala v~práci.


Možná přemýšlíte nad tím, jestli si dělám šprťouchlata, nebo jestli to myslím vážně.
Dělám si šprťouchlata \emph{a} myslím to vážně. Hra nemusí být lehkovážná, i~když
lehkovážnost není trivialita; velmi často bychom měla brát lehkovážnost vážně.
Rád bych, aby život byla hra~-- ale hra, kde je hodně v~sázce. Chci hrát
\emph{bez držení se na uzdě}.
%bez držení se na uzdě? -- P
% Ok, to je asi pěknější. -- J

Alternativa k~práci není pouze nečinnost. Být ludické neznamená být na drogách. %TODO cože
Sice si užívám rozkoš z~pádů do torporu, nikdy však není torpor\footnote{%
\pr stav snížené aktivity, který některá zvířata zažívají v~zimě.}
víc odměňující,
%nevěděl jsem co je torpor, možná by stálo za to to dovysvětlit? -- P
% OK -- Jindra
než když je
to pouhá tečka za větou z~rozkoší a~zábav. Ani zde nenavrhuji
pečlivě řízený, časovaný, bezpečnostní ventil jménem „volný čas;” zdaleka ne.
Volný čas je ne-práce sloužící práci. Volný čas je čas strávený zotavováním se z~práce
v~horečnatém, ale beznadějném pokusu zapomenout na práci. Mnoho lidí se vrací
z~dovolených s~takovou únavou, že se těší na návrat do práce, aby si odpočinuli.
Hlavní rozdíl mezi prací a~volným časem je, že v~práci dostávme za odcizení
a~vyčerpání zaplaceno.

S~nikým tady nehraju hry s~definicemi. Když říkám, že chci zrušit práci,
myslím tím přesně to, co říkám, ale zároveň chci říct to, co myslím, ne-idiosynkraticky.\footnote{%
\pr idiosynkratické je podivné jednání (nebo způsob myšlení) specifické pro jednoho
člověka.}
%to idiosynkraticky by asi taky chtělo vysvělit -- P
% OK -- Jindra
Moje minimální definice práce je nucená robota, tedy povinná produkce. Oba prvky
jsou zásadní. Práce je produkce vynucená ekonomickými, nebo politickými nástroji,
cukrem nebo bičem. (Cukr je také bič, ale jen jiným způsobem.) Ale ne všechna
tvorba je práce. Práce nikdy není dělaná samoúčelně, je dělaná kvůli nějakému jinému
produktu nebo výstupu, kterou z~toho dělníče (nebo, častěji, někdo jiný) dostane. % některé jiné? not sure
Tohle nutně obsahuje definice práce. Definovat práci znamená jí pohrdat.
Ale práce je většinou ještě horší, než jí definice přisuzuje. Dynamika nadvlády,
která je nutně v~práci zvnitřněná, se v~čase stále rozvíjí. V~pokročilých
společnostech postižených prací zahrnujících všechny industriální společnosti,
ať už jsou kapitalistické nebo „komunistické,” práce neměnně obsahuje jiné
prvky, které zvýrazňují její protivnost.

\begin{wrapfigure}[17]{l}{.35\textwidth}
\pdftooltip{\includegraphics[width=.35\textwidth]{./images/Welder.jpg}}{Žena s~bezpečnostními
brýlemi něco sváří v~sedě a~létá okolo hodně jisker.}
\end{wrapfigure}
Většinou~-- a~tohle je ještě pravdivější v~„komunistických” než v~kapitalistických
státech, kde stát je skoro jediný zaměstnavatel a~všichni lidé jsou zaměstnančata --
je práce zaměstnání, tj.~námezdní práce, což znamená, že se člověk sám prodá
na splátky. Proto 95~\% pracujícího Američanstva pracuje pro někoho (nebo pro
\emph{něco}) jiného. Na Kubě a~v~Číně, nebo v~jiném alternativním modelu,
který by zde šel uvést, se to číslo blíží 100 \%. Jen v~nesnázích se nacházející
sedlácké bašty zemí Třetího světa~-- Mexiko, Indie, Brazílie, Turecko --
dočasně poskytují přístřeší významným koncentracím agrotechniků, které
pokračují v~tradičním uspořádání většiny dělnictva v~posledních několika tisíciletích:
platí daně (=výkupné) státu nebo nájem parazitickým nájemcům výměnou
za to, že jsou jinak ponechána o~samotě. I~tento hrubý deal dnes začíná vypadat dobře.
\emph{Všechna} industriální (a~kancelářská) pracující jsou zaměstnaná a~jsou pod jistým
druhem dohledu, který zajišťuje servilitu.

Ale moderní práce má horší implikace. Lidé pouze nepracují, mají „zaměstnání.”
Jedna osoba dělá jeden produktivní úkon celou dobu na bázi „udělej to, nebo!”
%co je a nebo? -- P
% V originálu or-else, myslel jsem, že to má být hrozba. -- J
I~když tento úkon obsahuje velké množství přirozené zajímavosti (a~tuto zajímavost
stále více prací nemá), monotonie způsobená nucenou exkluzivitou vyčerpává
%flow tý závorky moc nechápu -- P
% Ok upraveno. -- J
z~práce ludický potenciál. „Práce,” která by na nějaký čas mohla zabavit
některé lidi, je jen přítěží pro ty, kteří ji musí dělat
čtyřicet hodin týdně. A~to bez možnosti rozhodovat o~tom, jak by měla být vykonávána,
pro profit vlastníčat, která projektu ničím nepřispívají, a~s~žádnou možností
úkoly sdílet, nebo práci rozdělit mezi lidi, kteří by ji skutečně měli udělat.
To je ten opravdový svět práce: svět byrokratických fušerů, sexuálního obtěžování
a~diskriminace, tvrdohlavých šéfů, kteří vykořisťují a~obětovávají svá podřízenčata,
která by~-- podle jakýchkoliv racionálně-technických kritérií~-- skutečně měla
mít rozhodovací pozici. Ale kapitalismus v~reálném světě podřizuje racionální
%TODO bad formatting
maximalizaci produktivity a~profitu potřebám organizační kontroly.

Degradace, kterou většina pracujících potká při své práci je součet
všech různých urážlivých chování, které lze nazvat „disciplínou.” Foucault
tento jev zesložitil, i~když je jednoduchý. Disciplína spočívá v~celku (totalitě)
totalitářských kontrol na pracovišti~-- dohled, rutinní práce, vynucené pracovní
tempo, produkční kvóty, registrace při příchodu a~odchodu, atd. Disciplína je
to, co sdílí továrna, kancelář a~obchod s~vězením a~školou a~psychiatrickou
léčebnou. Je to něco historicky originálního a~hrozného.
Bylo to za hranicemi kapacit takových démonických diktátorů minulosti jako
Nero a~Čingischán a~Ivan Hrozný. Přes všechny jejich zlé záměry prostě neměli
k~disposici mašinérii na tak důkladné ovládání svých poddaných, jako mají
moderní despoti. Disciplína je charakteristicky ďábelský moderní režim kontroly,
je to inovativní vniknutí, které musíme zakázat při nejbližší příležitosti.

Taková je „práce.” Hra je přímým opakem. Hra je dobrovolná. Co by jinak mohla
být hra, je práce, pokud je to nucené. To je axiomatické. Bernie de Koven
definoval hru jako „odklad důsledků.” To je neakceptovatelné,
pokud to implikuje, že hra je bezvýznamná. Smyslem není, že hra
je bez důsledků. To by hru ponížilo. Smyslem je, že důsledky, pokud nějaké jsou,
jsou svévolné. Hraní a~dávání jsou úzce spojené, jsou to behaviorální
a~transakcionální aspekty toho samého impulzu, instinktu ke hře.
Sdílejí aristokratické pohrdání důsledky. Hráče ze hry něco dostane;
proto také hraje. Ale odměna v~jádru hry je zkušenost z~aktivity
samotné (cokoliv to je). Některá jinak všímavá studentčata hry,
jako například Johan Huizinga (\emph{Homo Ludens}), \emph{definují} hru jako
hraní podle pravidel, nebo následování pravidel. %TODO zde překlad "gameplaying"?
Respektuji Huizingovu erudici, ale empaticky odmítám jeho omezení.
Existuje mnoho skvělých her (šachy, baseball, Monopoly, bridge),
které jsou svázány pravidly, nicméně ve hrách je schováno mnohem více než
samotné hraní podle pravidel hry. Konverzace, sex, tanec, cestování --
tyto praxe nejsou svázané pravidly, ale jistě jsou to hry, pokud vůbec něco
je hra. A~s~pravidly si lze \emph{hrát} alespoň tak jako s~čímkoliv jiným.

Práce ze svobody udělá frašku. Tvrzení autorit je, že všichni
máme práva, že žijeme v~demokracii. Jiná nešťastňata, která nejsou svobodná,
jako jsme my, musí žít v~policejních státech. Tyto oběti poslouchají policejní
rozkazy „a nebo!”, nezávisle na tom, jak jsou arbitrární.
Autority je drží pod pravidelným dohledem. Státní byrokrati kontrolují
dokonce i~nejmenší detaily každodenního života. Úředníci, kteří nás prudí,
zodpovídají jen svým nadřízeným, soukromým či veřejným.
Tak či onak, nesouhlas a~neposlušnost jsou trestány. Informátoři
pravidelně podávají zprávy úřadům. Všechno tohle má být velmi špatná věc.


\newpage

\thispagestyle{empty}
\bg{./images/surveil/surveil.png}
\newpage


A~je to špatná věc, nicméně nejedná se o~nic než o~popis moderního pracoviště.
Liberálčata a~konzervativčata a~libertariánčata, kteří si stěžují na
totalitariánství, jsou falešňata a~pokrytčata. V~jakémkoliv moderním
de-Stalinizované diktatuře je více svobody než na obyčejném americkém pracovišti.
Ten samý druh hierarchie a~disciplíny nalezneme v~kanceláři, v~továrně, ve vězení
a~v~klášteře. Ve skutečnosti, jak Foucault a~ostatní ukázali, vězení %ukázala?
a~továrny se objevily zhruba ve stejném čase a~jejich operátorčata si vědomě
půjčovala navzájem ovládací techniky. Pracující je proto otrokče na neúplný úvazek.
Šéf mu nakazuje kdy se ukázat, kdy odejít, a~co dělat v~mezičase.
Říká ti, kolik práce musíš udělat, a~jak rychle. Může svou kontrolu
dotáhnout do ponižujích extrémů, může regulovat, pokud se mu to zlíbí,
jaké oblečení můžeme nosit, nebo jak často můžeme chodit na záchod.
S~málo výjimkami tě může vyhodit pro jakýkoliv důvod, nebo bez udání důvodu.
Špehuje tě skrz práskače a~nadřízené, na každého zaměstnance má složku.
Odmlouvání se říká „nekázeň,” jako kdyby pracující bylo zlobivé dítě --
a~nejen že za to člověk dostane vyhazov, člověk kvůli tomu přijde
i~o~podporu v~nezaměstnanosti. Nechci nutně schvalovat stejné zacházení i~pro ně,
ale je pozoruhodné, že děti doma a~ve škole dostávají do velké míry
to stejné zacházení. V~jejich případě je to odpodstatněno jejich předpokládanou
nevyspělostí. Co to ale pak říká o~jejich rodičích a~učitelích, kteří pracují? %rodičstvu a učitelstvu?

Tento ponižující systém nadvlády, který jsem popsal, má moc nad polovinou
bdělých hodin většiny žen a~velkou většinou mužů celé dekády, většinu jejich
života. Pro určité účely není příliš zavádějící nazývat náš systém demokracie,
nebo kapitalismus, nebo~-- úplně nejlépe~-- industrialismus, ale jeho
skutečná jména jsou továrnický fašismus a~kancelářská oligarchie.
Kdokoliv, kdo říká, že tito lidé jsou „svobodní,” buď lže, nebo je hloupý.
Jsi to, co děláš. Když děláš nudnou, hloupu, monotónní práci, je pravděpodobné,
že skončíš jako nudný, hloupý a~monotónní.
Práce je mnohem lepší vysvětlení pro plíživé oblbování všeho okolo nás,
než i~tak signifikantní trouby-tvořící přístroje jako televize a~vzdělávání.
Lidé, kteří jsou celý svůj život stavěni do regimentů, dodáni do práce hned
ze školy, a~uzávorkováváni svou rodinou v~počátcích a~domovem pro seniory na konci,
mají z~hierarchie habitus\footnote{\pr zvyk} a~jsou duševně zotročeni. Jejich schopnost pro samostatnost
%co je habitus? -- P
% Habitus je zvyk, ale tohle slovo tam nechám, protože to je aliterace, která je i v původním textu. -- J
je tak seschlá, že jejich strach ze svobody se nachází mezi jejich málo racionálně opodstatněnými
fóbiemi. Jejich trénink na poslušnost v~práci se přenáší do rodin, které tvoří,
čímž reprodukují systém ve více ohledech, a~do politiky, kultury, a~všude jinam.
Jakmile vysaješ životní sílu z~lidí v~práci, pravděpodobně se podřídí hierarchii
a~odbornosti ve všem. Jsou na to zvyklí.

\newpage
Jsme tak blízko světu práce, že nemůžeme vidět, co nám dělá. Musíme
spoléhat na vnější pozorovatelčata z~jiných dob nebo kultur, abychom mohli docenit
extremitu a~patologičnost naší současné pozice. Kdysi byl čas, kde by
„pracovní morálka” byla nesrozumitelná, a~možná byl Weber něčemu na stopě,
když spojil její vzhled k~náboženství, Kalvinismu, který, kdyby vznikl dnes namísto
před čtyřmi stoletími, by byl právem označen za kult. Ať je to jak chce,
stačí pouze čerpat z~antické moudrosti, abychom práci dosadili do perspektivy.
Starověcí lidé viděli práci jako to, co je, a~jejich pohled převládal, nezávisle
na kalvinistických cvocích, dokud nebyl svržen industrialismem~-- ale ne
před tím, než dostal podporu od svých proroků.

\begin{wrapfigure}[19]{r}{.4\textwidth}
\vspace*{-.3cm}
\pdftooltip{\includegraphics[width=.38\textwidth]{./images/Waterhouse-Diogenes.png}}{Známá malba Diogena v~sudu}
\end{wrapfigure}
Pojďme na chvíli předstírat, že práce nemění lidi na otupělé podpantofláctvo.
Pojďme předstírat, že ve vzdoru proti jakékoliv věrohodné psychologii
a~ideologii svých podporovatelčat, že nemá pražádný efekt na tvorbu
charakteru. A~pojďme předstírat, že práce není nudná, unavující a~potupující,
jak všichni víme, že doopravdy je. I~tak, práce by stejně všechny humanistické
a~demokratické aspirace proměnila ve frašku, jenom proto, že uzurpuje
tolik z~našeho času. Sókratés řekl, že z~manuálního dělnictva je špatné kamarádstvo
a~špatné občanstvo, protože nemají žádný čas na plnění zodpovědností
přátelství a~občanství. Měl pravdu. Kvůli práci, nezávisle na tom, co děláme,
se díváme na svoje hodinky. Jediná „svobodná” věc na takzvaném volném čase
je, že našeho šéfa nestojí nic. Volný čas je většinově věnován přípravě na práci,
chození do práce, návratu z~práce, a~zotavování se z~práce. Volný čas je eufemismus
pro ten podivný způsob, kterým se práce, jako faktor výroby, nejen přesouvá za svoje
vlastní náklady tam a~z~pracoviště, ale zároveň přebírá hlavní zodpovědnost za svou
vlastní údržbu a~opravu. Uhlí a~ocel toto nedělají. Soustruhy a~psací stroje to nedělají.
Není divu, že Edward G. Robinson v~jednom ze svých gangsterkých filmů provolal
„Práce je pro slabochy!”

Jak Platón, tak Xenofón přisuzují Sókratóvi a~očividně s~ním sdílejí
povědomí o~zničujících dopadech práce na pracující jako občančete
a~jako lidské bytosti. Herodot identifikoval pohrdání prácí jako vlastnost
klasických Řeků v~zenitu jejich kultury. Pro pouze jeden Římský příklad,
Cicero řekl, že „kdokoliv dává svou práci za peníze sám sebe prodává
a~řadí sám sebe mezi otroky.” Jeho upřímnost je nyní vzácná, ale dnešní
primitivní společnosti, na které máme ve zvyku se dívat z~vrchu, nám dodaly
mluvčí, která osvítila moderní antropoložstvo. Např.~Kapauku ze západního Irianu,
%antropoložčata? -- P
% dal jsem -čata -- J
podle Posposila, mají koncepci rovnováhy v~životě a~podle ní pracují jen každý
druhý den, přičemž den odpočinku určují k~„znovunabytí ztracené síly
a~zdraví.” Naše předčata, i~tak pozdě jako v~osmnáctém století, kdy byla daleko
na cestě za naším dnešním predikamentem, si alespoň byla vědoma toho, co jsme
zapomněla~-- odvrácené strany industrializace. Jejich náboženská oddanost ke
„svatému pondělí” -- která způsobila \emph{de facto} pětidenní pracovní
týden 150-200 let před jeho právním zakotvením~-- byla zoufalstvím pro
nejranější vlastníky továren. Zabralo jim dlouho, než se podřídili
tyranii zvonu, předchůdci hodin. Ve skutečnosti bylo nutné, aby se na generaci
nebo dvě vyměnili dospělí muži za ženy, které byly zvyklé poslouchat, a~děti,
které mohly být přizpůsobeny industriálním potřebám. I~vykořisťovaná
rolníčata z~\emph{ancien régime}\footnote{\pr pojem označující režim francouzské monarchie
v~době před velkou francouzskou revolucí. Jelikož tato revoluce sloužila historicky
lidem jako vzor a~poučení pro organizování dalších revolucí, používá se i~označení
\emph{ancien régime} zobecněně na označení despotických režimů přes velkou politickou změnou.}
vybojovala podstatnou část času zpět práce
%co je ancien regimé? -- P
svých vlastníků půdy. Podle Lafarguea byla čtvrtina kalendáře rolníků určena
pro neděle a~prázdniny a~Chayanovova čísla z~vesnic carském Rusku~-- ztěží
progresivní společnosti~-- stejnětak ukazují čtvrtinu až pětinu rolnických dnů,
které byly věnované odpočinku. Když tato data ještě opravíme o~produktivitu,
jsme zcela jasně hluboko za těmito společnostmi. Toto vykořisťované nevolnictvo
by se divilo, proč někdo z~nás vůbec pracuje. Stejně tak bychom se měla divit my.


Nicméně abychom plně pochopila enormitu tohoto úpadku, soustřeďme se na chvíli
na nejranější lidské podmínky, bez vlády nebo vlastnictví, když jsem se po světě
procházala jako lovčata a~sběraččata. Hobbes se domníval, že život byl odporný, krutý
a~krátký. Jiná předpokládají, že život byl zoufalý a~neustálý boj o~výživu,
válka proti drsné přírodě, kde smrt a~neštěstí čekala na nešťastníčata
nebo na jakákoliv jiná stvoření, která byla nerovná vůči výzvě, kterou je boj o~přežití.
Ve skutečnosti tohle vše byla projekce strachů z~pádu vlády autority
nad komunitami, které nejsou zvyklé na to se obejít bez ní, jako například Hobbesova
Anglie během občanské války. Hobbesova krajančata již dříve zažila alternativní formy
společnosti, které ilustrovaly jiné způsoby života~-- v~Severní Americe obzvlášť --
nicméně tyto formy už byly příliš vzdálené jejich zkušenostem, aby byly srozumitelné.
(Nejchudší společenské skupiny, které mají blíže ke stavu Indiánů, tomu rozuměly
lépe a~často jim to připadalo atraktivní. Během sedmnáctého století Anglická osadníčata
přebíhala k~Indiánským kmenům, nebo se po chycení ve válce odmítala vrátit do kolonií.
Ale Indiánčata nepřebíhala k~Anglickým kolonizátorčatům o~nic víc, než západní Němčata
přelézala Berlínskou zeď ze západu.)
Verze Darwinismu „přežití nejsilnějšího” -- což je verze Thomase Huxleyho --
byla lepším popisem Viktoriánské Anglie, než přirozeného výběru, jak anarchista
Kropotkin ukázal ve své knize \emph{Vzájemná pomoc: faktor evoluce}. (Kropotkin byl
vědec~-- geograf, který měl dost nedobrovolných zkušeností pro polní práci, zatímco
byl v~exilu na Sibiři: věděl, o~čem mluvil). Jako mnoho společenské a~politické teorie,
příběh, který Hobbese a~jeho následovníčata vyprávěla, ve skutečnosti byl
nepřiznaná autobiografie.

\begin{wrapfigure}[21]{l}{.4\textwidth}
\vspace*{-.3cm}
\pdftooltip{\includegraphics[width=.4\textwidth]{./images/Kropotkin.jpg}}{Bílý,
na vrchu hlavy plešatý muž s~uctyhodným plnovousem a~oválnými brýlemi.}
\caption*{Fotografie Petra Kropotkina}
\end{wrapfigure}
Antropolog Marshall Sahlins při průzkumu dat ohledně současných lovčat a~sběraččat
detonoval Hobbesův mýtus ve článku s~názvem „The Original Affluent Society” (Původní
Bohatá Společnost). Ona pracují mnohem méně než my a~jejich práce
je těžko rozlišitelná od toho, co my považujeme za hru. Sahlins došel k~závěru, že
„lovci a~sběrači pracují méně, než my; a, spíše než nepřerušenou dřinu, je hon za
jídlem přerušovaný, volný čas hojný a~nalezneme tam větší množství denního spánku
na rok na hlavu, než v~jakýchkoliv jiných podmínkách společnosti.” Pracovala
v~průměru čtyři hodiny denně, pokud vůbec považujeme jejich činnost za „práci.”
Jejich „práce,” jak se nám zdá, byla kvalifikovaná a~využívala jejich duševní
a~tělesné schopnosti; nekvalifikovaná práce na jakékoliv velké škále, jak Sahlins
říká, je až na industrialismus nemožná. Proto jejich „práce” splňovala definici hry Friedricha
Shillera: jedinou příležitost, kdy člověk realizuje svou úplnou lidskost
tím, že dá plnou „hru” oboum stránkám své přirozenosti, myšlení a~cítění. Jeho slovy:
„Zvíře \emph{pracuje}, když nouze je hlavní pohnůtkou pro jeho aktivitu a~\emph{hraje} (si),
pokud plnost jeho síly je touto pohnůtkou, když překypující život je jeho vlastním
podnětem pro činnost.” (Moderní verze~-- podezřele vývojová~-- je Abrahamovo Maslowovo
protikladení motivace skrz „nedostatek” a~„růst.”) Hra a~svoboda jsou, co se
týče produkce, koexistivní. Dokonce i~Marx, který patří (přes všechny jeho dobré
úmysly) do produktivistického panteonu, pozoroval, že „oblast svobody nezačne, dokud
se nedostaneme pryč ze stavu, ve kterém je práce vynucená nutností a~vnější utilitou.”
Nikdy se nepřiměl k~tomu, aby identifikoval tyto veselé okolnosti jako to, co jsou --
jako abolici práce. Je to vskutku anomální, koneckonců, zastávat zároveň pro-worker (pro-dělnickou)
a~anti-work (proti-pracovní) pozici, ale je to možné.

%\newpage
Aspirace jít zpět nebo kupředu směrem k~životu bez práce je evidentní
v~každé vážné společenské nebo kulturní historii před-industriální Evropy,
např.
M. Dorothy George a~její \emph{England in Transition} (Anglie v~přechodu)
\emph{Popular Culture in Early Modern Europe} (Populární kultura v~rané moderní
Evropě) od Petera Burkeho. Též relevantní je esej od Daniela Bella jménem „Work
and Its Discontents” (Práce a~její nepohodlí), což považuji za první text,
který se odkazuje na „revoltu proti práci” v~tolika slovech. Kdyby mu lidé
rozuměli, byla by to důležitá oprava samolibosti, kterou obvykle spojujeme se
svazkem, ve kterém byla publikována, \emph{The End of Ideology} (Konec
Ideologie). Ani kritiččata či oslavující si nevšimli, že Bellova teze o~konci
ideologie značila ne konec společenských nepokojů, ale začátek nové, nezmapované
fáze nespoutané a~neinformované ideologií. Byl to Seymour Lipset
(v~\emph{Political Man} (Politický člověk)), nikoliv Bell, kdo v~ten samý čas prohlásil,
že „fundamentální problémy průmyslové revoluce byly vyřešeny,” což bylo
jen několik let před tím, než post- nebo meta-industriální nespokojenosti
univerzitních studentů dohnaly Lipseta z~UC Berkeley do relativního (a~dočasného)
klidu na Harvardu.

Jak Bell poznamenává, Adam Smith v~Bohatství národů (\emph{The Wealth of
Nations}) přes všechen svůj zápal pro trh a~dělbu práce, byl více ostražitý
(a~upřímný) ohledně špinavé stránky práce, než Ayn Rand nebo Chicagská ekonomčata,
či kterýkoliv ze Smithových Epigonů. Jak Smith pozoroval: „Pochopení větší části
mužů je nutně formováno jejich běžným zaměstnáním. Muž, jehož život je stráven
vykonáváním několika jednoduchých operací... nemá žádnou příležitost uplatnit své
porozumění... Obecně se z~stane tak hloupým a~ignorantním, jak je to jen možné
pro lidské stvoření.” Zde, v~několika přímočarých slovech, je moje kritika práce.
Bell, který psal v~r.\,1956, během zlaté doby Eisenhowerovy imbecility a~amerického
sebeuspokojování, identifikoval neorganizovanou, neorganizovatelnou malátnost
70. let 19. stol. Tuto malátnost, kterou se od té doby žádné politické tendenci
nepodařilo využít, tu malátnost identifikovanou v~report HEW \emph{Work in America}
(práce v~Americe), tu malátnost, která nemůže být vykořisťována, a~tak je
ignorována. Ten problém je revolta proti práci. Nehraje roli v~žádném textu
od žádného laissez-faire ekonomikčete~-- Miltona Friedmana, Murraye Rothbarda,
Richarda Posnera~-- protože, podle jejich slov, jak se dříve tvrdilo v~seriálu
\emph{Lost in Space}, „it does not compute” (to není vypočítatelné).

Pokud tyto námitky, informované láskou ke svobodě, nepřesvědčí humanistčata
utilitariánského nebo paternalistického zaměření, jsou ještě jiné, které
nemohou opomenout. Práce je nebezpečná pro zdraví, abych si půjčil název knihy
(pozn. překl.: je nejspíš myšlena kniha Work is dangerous to your health od
Susan Daum). Ve skutečnosti je práce
masová vražda nebo genocida. Přímo či
nepřímo, práce zabije většinu lidí, kteří čtou tato slova. Ročně je ve státě USA
zabito mezi 14~000
%\newpage
%\newgeometry{top=2cm-\baselineskip,bottom=2cm,left=2cm, right=2cm}
a~25~000 pracujících během práce. Více než dva miliony
pracujících má postižení. Dvacet až dvacet pět milionů se zraní každý rok.
A~tato čísla jsou založena na velmi opatrném odhadu toho, co zahrnuje
zranění vztažené k~práci. Takže se nepočítá půl milionu případů nemocí z~povolání.
Podíval jsem se na jednu lékařskou příručku ohledně nemocí z~povolání, která byla
1 200 stran dlouhá. A~i~tato příručka je pouze špička ledovce. Dostupné
statistiky počítají očividné případy jako těch 100 000 horníčat, která mají
„nemoc černých plic” (antrakózu), ze kterých 4 000 umře každý rok.
Statistiky ale neukazují, že desítky milionů lidí mají kvůli práci zkrácenou délku života
-- což je koneckonců význam zabití. Vezměme v~potaz doktorčata, která se upracují k~smrti
ve svých pozdních padesátých letech. Vezměme v~potaz všechna ostatní workoholiččata.

\vspace*{-.26\baselineskip}
I~pokud nejsi zabito či zmrzačeno během skutečné práce, může se ti to taky
stát během cesty do práce, z~práce, během hledání práce, nebo během toho, co se
na práci snažíš zapomenout. Valná většina obětí automobilu buď dělají některou
z~těchto aktivit nutných pro práci, nebo skonají kvůli někomu, kdo je dělá.
K~tomuto zvýšenému počtu obětí musíme přidat oběti auto-industriálního znečištění
vzduchu a~prací-způsobeného alkoholismu a~drogové závislosti. Jak rakovina,
tak srdeční nemoci jsou moderní neštěstí normálně dostopovatelná, přímo či nepřímo,
k~práci.


\vspace*{-.26\baselineskip}
Práce, tedy, institucionalizuje zabíjení a~zabití jako způsob života. Lidé si myslí, že
Kambodžančata byla bláznivá, že se navzájem vyhladila, ale jsme my vůbec jiní?
Pol Potův režim alespoň měl vizi, i~když byla rozmazaná, egalitářské společnosti.
My zabíjíme lidi vydělávající ročně (alespoň) šestimístnou částku, abychom mohli
prodávat Big Macy a~Cadillacy přeživším. Našich čtyřicet nebo padesát tisíc
ročních obětí dálnic jsou oběti, ne mučedníci. Umřeli pro nic~-- nebo spíše
umřeli pro práci. Ale práce není nic, za co by se mělo umírat.

\vspace*{-.26\baselineskip}
Státní kontrola ekonomie není řešení. Práce je, pokud něco, mnohem nebezpečnější
ve státně socialistických zemích, než je zde. Tisíce ruských pracujících byly
zabity nebo zraněny během stavby Moskevského metra. Černobyl a~jiná sovětské nukleární
neštěstí, která byla až do nedávna tutlána, dělají z~Times Beach a~Three Mile Islandu
-- ale ne z~Bhopalu~-- nácviky náletů pro základní školy. Na druhou stranu, deregulace,
která je dnes v~módě, nepomůže, a~pravděpodobně bude bolet. Ze zdravotního a~bezpečnostního
pohledu, mimo jiné, byla práce ve svém nejhorším období, když ekonomie nejlíže připomínala
laissez-faire. Historiččata jako Eugene Genovese argumentovala přesvědčivě, že~-- jak
apologetiččata předválečného otroctví naléhala~-- dělnictvo v~továrnách ve státech
Severní Ameriky a~v~Evropě na tom bylo hůře než Jižní otroci na plantážích.
Žádná změna vztahových uspořádání mezi byrokratčaty a~byznysmenčaty, zdá se, neudělá
moc velký rozdíl v~bodě produkce. Seriózní implementace byť jen těch velmi vágních standardů,
které jsou v~teorii vymahatelné úřadem OSHA (Occupational Safety and Health Administration)
by pravděpodobně ekonomiku zastavila. Vymahatelčata si to očividně uvědomují, neboť
se ani nesnaží proti většině zlovolničat zakročit.

\vspace*{-.26\baselineskip}
Co jsem doposud řekl by nemělo být kontroverzní. Mnoho pracujících už má po krk
práce. Vyskytují se vysoké a~stoupající míry absentérství, změny prací, krádeže od
zaměstnavatelů a~sabotáže, nehlášených stávek, a~všeobecného flákačctví v~práci.
Možná sledujeme nějaký pohyb ke vědomému a~nejen niternému odmítnutí práce.
A~stejně tu máme převládající pocit, univerzální mezi šéfy a~jejich agentčaty
a~také rozšířený mezi dělnictvem samotným, že práce je nevyhnutelná a~nutná.

\vspace*{-.26\baselineskip}
Já nesouhlasím. Nyní je možné práci zrušit a~nahradit ji, pokud to bude sloužit
užitečným věcem, mnohostí nových druhů svobodných aktivit. Zrušení práce vyžaduje,
abychom se na to vydala z~obou stran, kvantitativně a~kvalitativně. Na jednu stranu,
z~kvantitativního pohledu, musíme masivně seškrat počet pracovních hodin, které děláme.
V~současnosti je většina práce zbytečná nebo hůře a~měla bychom se jí jednoduše zbavit.
Na druhou stranu~-- a~já si myslím, že tohle je podstata věci a~ten revoluční rozjezd --
musíme sebrat všechnu užitečnou práci, která zůstane, a~přeměnit ji do příjemného
druhu zábavy podobné hře nebo řemeslu, aby byla nerozlišitelná od jiných příjemných
zábav, až na to, že jejím výsledkem je něco užitečného. Jistě díky tomu nebudou \emph{méně}
lákavé. Potom všechny umělé bariéry moci a~majetku budou moci spadnout. A~budeme
se moci přestat navzájem ostatních bát.

\vspace*{-.26\baselineskip}
Nesnažím se tvrdit, že práci tímto jde zachránit. Nicméně většina práce nestojí
za to, aby ji někdo zachránil. Jen malý a~stále se smršťující zlomek práce
slouží nějakému užitečnému účelu nezávisle na obraně reprodukci pracovního
systému a~jeho politických a~právních přívěsků. Před třiceti lety, Paul
a~Pecrival Goodman odhadli, že pouze pět procent práce, kterou lidé dělají --
pravděpodobně je to číslo, pokud je přesné, nyní už nižší~-- by uspokojilo naše
minimální potřeby jídla, oblečení a~přístřešku. Toto číslo byl pouze
kvalifikovaný odhad, ale hlavní myšlenka je jasná: přímo či nepřímo, většina
práce slouží neproduktivním účelům obchodu a~společenské kontroly. Hned ze
začátku můžeme osvobodit desítky milionů prodavaččat, vojáčat, manažerčat, fízlů,
makléřčat, duchovních, bankéřčat právníčat, učitelčat, pronajímatelčat, bezpečnostních
ochranek, pracujích v~reklamách a~kohokoliv, kdo pro ně pracuje. Nastal by efekt
sněhové koule, protože pokaždé, když se nějaké velké jméno dostane do nečinnosti,
osvobodí se i~jeho poskoctvo a~podřízená. Tím tedy ekonomie \emph{imploduje}.

\vspace*{-.26\baselineskip}
Čtyřicet procent pracovní síly jsou bílí límečci (korporátní pracující),
většina z~nich má jedny z~nejvíc nudných a~idiotských prací, které kdy kdo
vymyslel. Celá odvětví, např.~pojištění a~bankovnictví a~nemovitosti, se
skládají pouze ze zbytečného přesouvání papírů. Není to žádná nehoda, že tento
„terciérní sektor,” sektor služeb, roste, zatímco „sekundární sektor” (průmysl)
stagnuje a~„primární sektor” (agrikultura) téměř mizí. Jelikož práce je
zbytečná pro všechny, až na ty, kterým zajišťuje moc, pracující jsou přesunuti
z~relativně užitečných do relativně zbytečných povolání jako opatření pro
zajištění veřejného pořádku. Cokoliv je lepší než nic. Proto nemůžeš jít domů,
jen proto, že skončíš brzy. Chtějí tvůj \emph{čas}, dostatek času, aby si tě přivlastnili,
i~kdyža nemají pro skoro žádný tvůj čas užití. Jestli to není pravda, tak
proč se průměrný pracovní týden nezmenšil o~více než několik minut za posledních
šedesát let?


Dále můžeme vzít sekáček na maso do produkční práce samotné. Konec s~válečnou produkcí,
nukleární energií, nezdravými potravinami, dámskými hygienickými deodoranty~-- a~nade vše,
konec s~automobilovým průmyslem. Příležitostné auto modelu Stanley Steamer nebo Ford Model T
%\footnote{\pr autor tímto nemyslí Teslu, ale model auta z počátu 20. století.}
%TODO přidat poznámku o modelu T
můžou být v~pořádku, ale auto-eroticismus, na kterém závisí hnízda škůdců jako Detroit a~Los Angeles,
nepřipadá v~úvahu. Už jen těmito opatřeními, bez toho, abychom se nějak moc snažila,
jsme prakticky vyřešila energetickou krizi, environmentální krizi a~vypořádali jsme se
s~ostatními neřešitelnými společenskými problémy.

Konečně, musíme se zbavit zdaleka největšího povolání, toho s~největší pracovní dobou,
nejmenší mzdou, a~s~těmi nejnudnějšími pracovními úkony. Mluvím o~\emph{ženách v~domácnosti},
které dělají domácí práce a~starají se o~děti. Zrušením námezdní práce a~dosažením plné
nezaměstnanosti podkopáváme genderové dělení práce. Nukleární rodina, jak ji známe,
je nevyhnutelná adaptace na dělbu práce, kterou způsobila moderní námezdní práce.
Ať se vám to líbí nebo ne, tak kvůli tomu, jak věci byly v~posledním století nebo dvou, je ekonomicky
racionální, aby muž domů přinesl slaninu, aby žena udělala tu prohnilou práci a~poskytla
mu útočiště v~tomto krutém světě, a~aby děti byly odpoklonkovány do koncentračních
táborů pro mladistvé jménem „školy,” primárně proto, aby od nich matka měla pokoj,
%primárně ne proto? když je tam to ale -- P
% Nerozumím této poznámce. -- J
ale aby stále zůstaly pod kontrolou, a~aby shodou okolností pochytily zvyky poslušnosti
a~dochvilnosti, které jsou pro pracující tak potřebné. Pokud se chcete zbavit patriarchátu,
zbavte se nukleární rodiny, jejíž neplacená „stínová práce,” jak říká Ivan Illich,
umožňuje pracovní systém, kvůli kterému je vůbec nutná. Přibalen k~této
anti-nukleární strategií je i~zrušení konceptu dětství a~zavření škol. V~USA je více studujících
%zrušení "konceptu" dětství? -- P
% Jo, to je dobrý návrh. -- J
na plný úvazek než pracujících na plný úvazek. Potřebujeme děti jako učitele, nikoliv
jako studenty. Mají mnoho, co mohou přispět k~této ludické revoluci, protože si
umějí lépe hrát, než dospěláci. Dospělá a~děti nejsou dvě identické skupiny, ale stanou
se rovnými skrz vzájemnou závislost. Jen hra může přemostit generační propast.

\newpage

\thispagestyle{empty}
\bg{./images/game/game.png}

\newpage

\vspace*{-\baselineskip} %No idea why this works lol
Doposud jsem nezmínil možnost extrémní redukce toho mála zbývající práce
pomocí automatizace a~kybernetizace. Všichni vědci, inženýři a~technici osvobozeni
od soužení se s~válečným výzkumem a~plánovaným zastaráváním by si určitě užili
vymýšlení způsobů, jak eliminovat únavu a~nudu a~nebezpečí z~činností jako je
hornictví. Bezpochyby si najdou jiné projekty pro vlastní zábavu. Možná vytvoří
celosvětový vše-zahrnující multimediální komunikační systémy, nebo založí
vesmírné kolonie. Možná. Já sám nejsem žádný blázen do udělátek. Nemám zájem
žít v~ráji tlačítek. Nechci, aby robotická otrokčata dělala všechno; Chci dělat
ty věci sám. Existuje, myslím, místo pro práci-šetřící technologii, ale je to
skromné místo. Historický a~prehistorický záznam není povzbudivý. Když produktivní
technologie přešla od lovecké-sběračské k~agrikultuře a~dále k~průmyslu, práce
se zvýšila, zatímco schopnosti a~možnost sebeurčení klesla. Další vývoj
industrialismu jen zvýraznil to, co Harry Braverman nazval degradací práce.
Inteligentní pozorovatelčata si toho vždy byla vědoma. John Stuart Mill napsal, že
všechny práci-šetřící vynálezy, které kdy byly vynalezeny, nikdy neušetřily ani
moment práce. Karl Marx napsal, že „by bylo možné napsat historii vynálezů vyrobených
od roku~1830 s~jediným účelem, a~to dodat kapitálu zbraně proti revoltám
z~pracující třídy.” Entuziastická technofilčata~-- Saint-Simon, Comte, Lenin, B. F. Skinner --
vždycky též byla nestoudná autoritářčata; čímž chci říci, byla to technokratčata.
Měli bychom být více než skeptická ohledně slibů tohoto počítačového mystičstva.
\emph{Ona} pracují jako psi; je pravděpodobné, že pokud bude po jejich, budeme
jako psi pracovat všechna. Ale pokud mají nějaké konkrétní příspěvky, které
jsou snadněji podřízeny lidským záměrům než záměrům běhu high-tech zařízení,
pojďme si je vyslechnout.

Co doopravdy chci vidět je práci přeměněnou ve hru. První krok je odstranění
myšlenek toho, co je to „pracovní místo” a~„povolání.” Dokonce i~aktivity, které
už v~sobě nějaký ludický obsah mají, velkou část toho obsahu ztratí tím, že jsou
redukovány na práce, které někteří lidé, a~jenom tito lidé, musí dělat a~nesmějí
dělat nic jiného. Není to divné, že farmářčata bolestivě dřou v~polích, zatímco jejich
pánové v~klimatizovaných místnostech jdou domů každý víkend a~hrají golf ve
svých zahrádkách? V~systému permanentního veselí zažijeme Zlatý Věk
%opravdu velká písmena? -- P
% V AJ to tak je, tak bych to tak nechal. Jako jméno časového období. -- J
amatérů, který zostudí renesanci. Již nebudou žádné pracovní pozice, pouze věci,
které lze dělat, a~lidi, kteří tyto věci dělají.

Tajemství pro proměnu práce ve hru, jak demonstroval Charles Fourier, je
naplánovat aktivity tak, aby se využilo toho, co různí lidé v~různé časi
rádi dělají. Aby dělali to, co je baví, by stačilo některým lidem vyhladit
iracionality a~zkreslení, které negativně dopadají na tyto činnosti, když jsou
redukovány na práci. Například já bych si užil učit (ale ne příliš moc),
ale nechci studentčata, která jsou donucena se učit, a~nechci se podbízet
ubohým pedantům, aby mi nabídli stálé místo.

Za druhé, jsou určité věci, které lidé rádi čas od času dělají,
ale ne příliš dlouho, a~jistě ne pořád. Možná byste si užili hlídání dětí
po dobu několika hodiny, abyste si popovídali s~dětmi, ale ne tak moc jako si to
užívají jejich rodiče. Rodiče by na druhou stranu velmi ocenili čas pro sebe,
který by toto hlídání uvolnilo, i~když by si stěžovali, kdyby se od svého potomstva
oddálili na příliš dlouhou dobu. Tyto rozdíly mezi jednotlivci jsou to, co dělá
život svobodné hry možným. Ten samý princip se vztahuje na mnoho ostatních
oblastí lidské činnosti, obzvláště na ty prapůvodní. Proto si mnoho lidí užívá
vaření, když ho mohou seriózně dělat, jak se jim zachce, ale ne když pouze
dodávají palivo lidským tělům pro práci.

Za třetí~-- pokud všechny ostatní věci necháme nepozměněné~-- některé věci, které
jsou neuspokojivé, když je člověk dělá sám nebo v~nepříjemném prostředí či na
příkaz nějakého vládce, jsou příjemné alespoň na chvíli, pokud se tyto okolnosti změní.
To je pravděpodobně pravda ohledně jakékoliv práce. Lidé nasazují svůj jinak
promarňovaný důvtip, aby udělali hru i~z~jinak naprosto ubíjející dřiny, jak nejlépe dokážou.
Činnosti, které někoho oslovují, neoslovují všechna ostatní, ale každé alespoň
potenciálně má rozmanité zájmy a~zájem v~rozmanitosti. Jak se říká „anything
once” (zkusím cokoliv jednou). Fourier byl mistr spekulace ohledně toho, jak
by anomální a~perverzní záliby mohly být využity v~post-civilizované společnosti,
kterou on nazýval Harmonie. Myslel si, že císař Nero by vyrostl bez problémů, kdyby
jako dítě mohl svou zálibu pro krveprolití ukojovat na jatkách. Malé děti, které
se notoricky rádi ráchají ve špíně by mohly být zorganizovány do „malých hord”
a~čistit záchody nebo vyprazdňovat odpadkové koše, a~ty nejlepší z~nich by za
to mohly dostat medaili. Neříkám, že bychom měli dělat tyto konkrétní věci,
ale argumentuji pro ten princip, který podle mého názoru dává perfektní smysl
jako jeden rozměr celkové revoluční transformace. Mějte na paměti, že nemusíme
brát práci dnešní společnosti a~přiřazovat ji ke správným lidem, protože na to by některá musela
být opravdu perverzní.

Pokud v~tomto všem technologie hraje roli, pak spíše než aby měla automatizovat práci
pryč z~existence, měla by otevřít nové domény pro re/kreaci.
Do určité míry se můžeme vrátit k~řemeslům, které William Morris považoval za
pravděpodobný a~žádoucí výsledek komunistické revoluce. Umění by bylo vráceno
od snobů a~sběratelů, zrušeno jako specializované oddělení postavené pouze pro elitní
publikum, a~jeho kvality krásy a~tvorby by se navrátily do integrálního života,
ze kterého byly prací ukradeny. Je to myšlenka, která člověka vystřízliví, že
řecké urny, o~kterých píšeme ódy a~ukazujeme je v~muzejích, byly ve svém čase použity
na uskladňování olivového oleje. Pochybuji o~tom, že naše každodenní artefakty nás dovedou
tak daleko do budoucnosti, pokud vůbec nějakou budoucnost máme. Jde ale o~to, že
ve světě práce neexistuje taková věc jako pokrok; pokud cokoliv, je to pravým opakem.
Neměli bychom se zdráhat z~minulosti vykrást to, co nám může nabídnout. Prastaří lidé
nemají co ztratit, ale my se můžeme obohatit.

Znovuobjevování každodenního života znamená, že vykráčíme pryč, za okraj svých map.
Existuje, to je pravda, sugestivnější spekulace, než se většina lidí domnívá. Kromě
Fouriera a~Morrise~-- a~tu a~tam i~špetky Marxe~-- jsou tu texty od Kropotkina,
syndikalistů Patauda a~Pougeta, anarcho-komunistčat starých (Berkman) i~nových (Bookchin).
\emph{Communitas} od bratří Goodmanů je exemplární pro vykreslení toho, které formy následují
ze kterých funkcí (účelů), a~něco můžeme vykoukat i~od zamlžených zvěstovatelčat
alternativní/vhodné/střední/společenské technologie, jako Schumacher a~obzvláště Illich,
jakmile člověk odpojí ty mašiny, které jim vytvářejí mlhu. Situacionistčata
-- reprezentovaná Vaneigeho \emph{Revolution of Everyday Life} (Revoluce každodenního života)
a~v~\emph{Situationist International Anthology} (Situacionistická mezinárodní antologie)
-- jsou tak nemilostně jasná, až člověka nabudí potěšením, i~když nikdy doopravdy
neskloubili podporu vlády rad dělnictva a~abolici práce. Nicméně lepší jejich
neshody, než současná verze levičáctví, jejíž zastánčata chtějí být poslední
obránci práce, neboť pokud by nebyla práce, nebyla by pracující, a~koho by
levice bez pracujících organizovala?

Takže abolicionisté budou povětšinou na vlastní pěst. Nikdo nemůže předpovědět,
co by vzniklo z~vypuštění kreativní síly, která je doposud znehodnocena prací.
Může se stát cokoliv. Problém unavujícího debatujícího spočívající ve svobodě vs. nutnosti,
se svými teologickými podtóny se sám prakticky vyřeší, jakmile produkce
užité hodnoty bude koexistovat s~konzumpcí rozkošné herní aktivity.

Ze života se stane hra, nebo spíše mnoho her, ale nikoliv~-- tak jak je to teď --
zero-sum game, kde někdo musí prohrát, aby jiné mohlo vyhrát. Optimální sexuální setkání je paradigma
%právě že v zero sum game někdo výhrává a někdo prohrává ne? -- P
% Damn, máš pravdu, to je chyba na mé straně. Opravil jsem to. -- J
produktivní hry. Účastníčata vzájemně umocňují svá potěšení, nikdo nezaznamenává
skóre a~všichni vyhrávají. Čím víc dáš, tím víc dostaneš. V~ludickém světě
se to nejlepší ze sexu rozptýlí do lepších částí denního života. Zobecněná
hra vede k~libidinizaci života. Sex se zase může stát méně urgentním a~zoufalým,
zato však hravějším. Jestli dobře zahrajeme své karty, můžeme všichni dostat
ze života více, než do něj dáme; ale jen pokud budeme hrát \emph{bez držení se na uzdě}.
Pracující celého světa... \emph{odpočívejte}!


\newpage

\subsection*{Obrázky (uvedeno pro zajímavost)}

Všechny internetové odkazy navštíveny 29.~12.~2022
\begin{itemize}
\item Přední přebal: Henri de Toulouse-Lautrec, Le Lit, \url[https://]{publicdomainreview.org/collection/toulouse-lautrec-bed-series}
\item Zadní přebal: Pieter Bruegel the Elder, Hunters in the Snow (Winter), \url[https://]{en.wikipedia.org/wiki/File:Pieter_Bruegel_the_Elder_-_Hunters_in_the_Snow_(Winter)_-_Google_Art_Project.jpg}
\item Kresba dvou skotačících: Lewis Caroll, ilustrace pro Alenku v~Říši divů \url[https://]{publicdomainreview.org/collection/carroll-illustrations-for-alice-undergound}
\item Datacentrum: \url[https://]{google.com/about/datacenters/gallery/}
\item Archiv Stasi: \url[https://]{stasi-unterlagen-archiv.de/}
\item Skladiště Amazonu: \url[https://]{commons.wikimedia.org/wiki/File:Larry_Hogan_tours_Amazon_warehouse_in_Maryland_(36906693900).jpg}
\item Ženy v~továrně, žena svářečka: \url[https://]{publicdomainreview.org/collection/women-at-work-during-world-war-i}
\item Doma – tančící, Carlotty Bonnecaze, \url[https://]{publicdomainreview.org/essay/illustrating-carnival-remembering-the-overlooked-artists-behind-early-mardi-gras}
\item Muž v~sudu: John William Waterhouse, Diogenes, \url[https://]{commons.wikimedia.org/wiki/File:Waterhouse-Diogenes.jpg}
\item Fotka Kropotkina: ateliér Nadar, \url[https://]{commons.wikimedia.org/wiki/File:Atelier_Nadar_-_Pierre_Kropotkine.jpg}
\end{itemize}

\newpage
\thispagestyle{empty}

\phantom{.}



\newpage
\thispagestyle{empty}

\phantom{.}

\newpage
\thispagestyle{empty}
\bg{./images/cover/WorkBack.png}



\end{document}
